\dedication{Este trabalho é dedicado aos meus pais}

\chapter*{Agradecimentos}

Quando eu tinha 16 anos, eu resolvi sair de casa para estudar. 
Foi uma decisão difícil que daria início a uma jornada igualmente difícil. Minha vida mudou 
completamente sem meus pais e sem minha irmã ao meu lado em uma cidade completamente diferente
da cidade em que eu nasci no interior do Paraná. Desde então, eu passei alguns anos fazendo 
cursinho preparatório em São José dos Campos - SP para o ITA (Instituto Tecnológico da Aeronáutica.
Até que em 2012, eu resolvi desistir e prestei vestibular para a UFRJ.

Em todas minhas decisões, minha mãe e meu pai sempre me apoiaram seja com conselhos, 
com apoio moral ou financeiro. Durante minha vida acadêmica na UFRJ e fora dela, eu passei
por diversas dificuldades e meus pais sempre estiveram do meu lado.

Agradeço a eles pelo suporte, pelo carinho e pela educação que eles me deram. 
Meus pais sempre serão meus exemplos de vida, de como ser como pessoa.

Eu também agradeço à minha irmã, ao meu cunhado e ao meu sobrinho pelo amor e carinho 
que sempre me deram e também aos meus amigos que sempre se mostraram dispostos a me ajudar.

Agradeço à UFRJ, como instituição, que foi quase como um segundo lar por alguns 
anos e me proporcionou diversas oportunidades únicas, como o intercâmbio através 
do programa Ciências sem Fronteiras, em 2015 e 2016.

Por fim, agradeço aos meus professores que contribuíram para a minha formação e por passarem
o conhecimento necessário para eu me tornar um engenheiro.